\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{spot}
\usepackage{pgfpages}
\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Taylorreihen}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}
\date{VO, 8.11.2021}
\subject{Mathematik in der Molekularen Biologie:  Taylorreihen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008, 2020, 2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihen}
Unter einer Reihe versteht man eine Summe
\[s_n=\sum_{i=0}^n a_i=a_0+a_1+\ldots+a_n\]
Dabei gehorchen die Summanden einem bestimmten Gesetz. Zwei Beispiele:
\begin{itemize}
\item Arithmetische Reihe (einfachster Fall\footnote{F\"ur die allgemeine arithmetische Reihe gilt, da{\ss} die Differenz zweier aufeinanderfolgender Glieder konstant ist, d.h.\ $a_{i+1}-a_i=d=\text{const}$}):
\[s_n=\sum_{i=0}^n i= {\color{gray}0+}1+2+\ldots+n\]
\item Geometrische Reihe: Der Quotient $q=a_{i+1}/a_i$ zweier aufeinanderfolgender Glieder ist konstant. Z.B.
\[s_n=\sum_{i=0}^n q^i = 1+q+q^2+\ldots+q^n\]
\end{itemize}
Da $n$ sehr gro{\ss} werden kann, ist es ``angenehm'', wenn es f\"ur
eine Reihe eine Vorschrift zur Berechnung ihres Werts gibt, ohne da{\ss}
man $n$ Terme aufsummieren mu{\ss}. Das kann i.A.\ schwierig (oder
unm\"oglich sein), f\"ur die beiden gezeigten Beispiele kommt man
jedoch mit folgenden, Ihnen vielleicht bekannten Tricks zum Ziel.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arithmetische Reihe}
Man schreibt die Glieder der Reihe einmal in normaler Reihenfolge, danach
in umgekehrter Reihenfolge auf, und summiert die beiden Reihen, d.h.\
\[
\begin{array}[b]{c@{\;=\;}*{2}{c@{\:+\:}}c@{\:+\:}c}
s_n  & 0 & 1   &  \ldots & n \\
s_n  & n & n-1 &  \ldots & 0 \\
\multicolumn{5}{c}{\dotfill} \\
2s_n & n & n   &  \ldots & n
\end{array} = n\,(n+1)
\]

Somit ergibt sich die Summe der (einfachsten) arithmetischen Reihe als
\[s_n=\frac{n\,(n+1)}{2}\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Geometrische Reihe}
Man bildet das Produkt $q\,s_n$ und subtrahiert dieses von $s_n$. 
\[
\begin{array}[b]{r@{\;=\;}ccccccccccc}
s_n      & 1 & + & q & + & q^2 & + & \ldots & + & q^n &   &         \\
-q\,s_n  &   & - & q & - & q^2 & - & \ldots & - & q^n & - & q^{n+1} \\
\multicolumn{12}{c}{\dotfill} \\
s_n-q\,s_n & 1 &   &   &   &     &   &        &   &     & - & q^{n+1} \\
\end{array}
\]
Aus dem
Ergebnis dieser Subtraktion kann man sich $s_n$ ausdr\"ucken und findet
f\"ur die Summe der geometrischen Reihe 
\[s_n=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}=\frac{q^{n+1}-1}{q-1}\]


Das Finden von s.g.\ geschlossenen Ausdr\"ucken f\"ur die Summe von
Reihen ist i.a.\ nichttrivial und bedarf jeder Menge Tricks. Falls Sie
so etwas jemals brauchen, die beste Kompilation die ich kenne finden
Sie in {\em Graham, Knuth \& Patashnik, ``Concrete Mathematics'',
Addison-Wesley (Pearson Education)}.

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Unendliche Reihen}
Wie wir in K\"urze an einer Anwendung sehen werden, sind {\em unendliche}
Reihen
\[\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{i=0}^n a_i=\sum_{i=0}^{\infty}a_i=a_0+a_1+a_2+\ldots\;\text{unendlich viele Terme}\]
von gro{\ss}er Wichtigkeit. F\"ur die Anwendbarkeit solcher Reihen ist es in der Regel essentiell, da{\ss} die Summe (d.h., der Grenzwert $n\rightarrow\infty$)
{\em endlich} bleibt. In diesem Fall spricht man von einer {\em konvergenten} Reihe. Strebt die Reihensumme gegen $\pm\infty$, so {\em divergiert} die Reihe.\\[3ex]
Das Untersuchen des Konvergenzverhaltens unendlicher Reihen sprengt den Rahmen dieser Vorlesung, und wir wollen nur die beiden schon gebrachten Beispiele
untersuchen. In diesem Fall tun wir uns leicht(er), da es geschlossene Ausdr\"ucke f\"ur die Reihensumme gibt (was i.a.\ nicht der Fall ist).\\[3ex]

\end{frame}

\begin{frame}{Unendliche Reihen}

1. Arithmetische Reihe. Es gilt (im einfachsten Fall)
\[s_n=n\,(n+1)/2\]
somit interessiert uns 
\[\lim_{n\rightarrow\infty}s_n=\lim_{n\rightarrow\infty}n\,(n+1)/2\]
welcher offensichtlich gegen unendlich strebt, d.h., die unendliche arithmetische Reihe divergiert.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die unendliche geometrische Reihe}
2. Geometrische Reihe. Wir untersuchen
\[\lim_{n\rightarrow\infty}s_n=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{q^{n+1}-1}{q-1}\]
Der einzige Term, der von $n$ abh\"angt ist $q^{n+1}$ im Nenner, wir
betrachten den Grenzwert $q^{n+1},$ $n\rightarrow\infty$ etwas
genauer:\\[1ex]

{a) F\"ur $q>1$, $n\rightarrow\infty$ w\"achst $q^{n+1}$ \"uber alle
Ma{\ss}en.\\[1ex]}

{b) F\"ur $q<-1$, $n\rightarrow\infty$ w\"achst $q^{n+1}$ betragsm\"a{\ss}ig \"uber alle Ma{\ss}en, wobei das Vorzeichen fluktuiert, je nachdem $n+1$ gerade oder
ungerade ist.\\[1ex]

{\em Jedenfalls divergiert in beiden F\"allen die unendliche geometrische Reihe.}\\[1ex]}

{c) F\"ur $\left|q\right|<1$ hingegen gilt $\lim_{n\rightarrow\infty} q^{n+1}\rightarrow 0$. In diesem Fall existiert der Grenzwert 
\[\lim_{n\rightarrow\infty}s_n=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{q^{n+1}-1}{q-1}=
\spot<1>{\frac{1}{1-q}}\qquad \left|q\right|<1 \]}

{d) F\"ur $q=1$ ist $\lim_{n\rightarrow\infty} q^{n+1}=1$, was f\"ur $s_n$ auf 
den unbestimmten Ausdruck $0/0$ f\"uhrt. Aus der urspr\"unglichen Reihe ist
jedoch sofort ersichtlich, da{\ss} diese f\"ur $q=1$, $n\rightarrow\infty$
divergiert.\\[1ex]}

{e) Schlie{\ss}lich, f\"ur $q=-1$ existiert $\lim_{n\rightarrow\infty} q^{n+1}$ nicht (in Abh\"angigkeit von $n$ oszilliert der Wert von $q^{n+1}$ zwischen $+1$ und $-1$).}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Funktionen als Reihen \ldots}
Uns geht es jetzt weniger um die Grenzwertbetrachtungen. Ersetzt man $q$ durch $x$, so kann man f\"ur 
$\left|x\right|<1$  folgende verbl\"uffende Beziehung anschreiben:
\[\frac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+x^4+\ldots=\sum_{i=1}^{\infty}x^i,\]
d.h., man kann eine Funktion (zumindestens in einem Teil Ihres Definitionsbereichs) auch als unendliche Reihe anschreiben.\\[3ex]

\end{frame}
\begin{frame}{Funktionen als Reihen \ldots}

  {\bfseries Anmerkung zur Konvergenz:} Die Reihe $1+x+x^2+x^3\ldots$ ist ein Beispiel einer sogenannten \spot<1>{Potenzreihe},
\[\sum_{i=0}^\infty a_i x^i=a_0{\color{gray}x^0}+a_1x{\color{gray}^1}+a_2x^2+\ldots a_n x^n +\ldots=a_0+a_1x+a_2x^2+\ldots\]
Wie wir am konkreten Beispiel gesehen haben, h\"angt die Konvergenz von den 
Werten ab, die die Variable $x$ annehmen kann. Man kann ganz allgemein zeigen,
da{\ss} es f\"ur jede Potenzreihe einen sogenannten {\em Konvergenzradius} $\rho$ gibt, soda{\ss} die Reihe f\"ur $\left|x\right|<\rho$  (manchmal auch $\left|x\right|\le\rho$) konvergiert \footnote{\alert{genauer gesagt {\em absolut} konvergiert, d.h., sogar $\sum_{i=0}^\infty\left| a_i x^i\right|$ konvergiert}}. Im obigen Beispiel ist $\rho=1$. $\rho$ kann aber
auch unendlich werden, in diesem Fall konvergiert die Reihe f\"ur beliebige
$x$.

\end{frame}
  

\begin{frame}
\frametitle{Funktionen als Reihen \ldots}
Wir betrachten jetzt eine weitere (unendliche) Reihe:
\[1+x+\frac{x^2}{1\cdot 2}+\frac{x^3}{1\cdot 2\cdot3}+
\frac{x^4}{1\cdot 2\cdot3\cdot4}+\ldots=\sum_{i=0}^{\infty}\frac{x^i}{i!}\]
(Das Rufzeichen ! bezeichnet die Fakult\"at, z.B. $5!=5\cdot4\cdot3\cdot2\cdot1$, $0!=1$).\\
Differenzieren wir die einzelnen Terme, so finden wir \ldots
\[0+1+\frac{2x}{1\cdot 2}+\frac{3x^2}{1\cdot 2\cdot3}+\frac{4x^3}{1\cdot 2\cdot3\cdot4}+\ldots=
1+x+\frac{x^2}{1\cdot2}+\frac{x^3}{1\cdot2\cdot3}+\ldots=
\sum_{i=0}^{\infty}\frac{x^i}{i!}\]
\ldots wieder die Ausgangsreihe (da aus dem unendlichen immer ein Term ``nachr\"uckt'').

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Funktionen als Reihen \ldots}
Die Ableitung der Exponentialfunktion ist wieder die Exponentialfunktion. K\"onnte die Reihe der Vorseite eine Darstellung der Exponentialfunktion sein? Bem\"uhen wir den Taschenrechner:


\begin{center}
Vergleich $e^x$ mit $1+x+x^2/2+x^3/3!+\ldots$\\[3ex]

{%\small
\begin{tabular}{r|r|r|r|r}
\multicolumn{1}{c}{x}                               & 
   \multicolumn{1}{c}{exakt ($\mathsf{e^x}$)}       & 
   \multicolumn{1}{c}{$\mathsf{1+\ldots+\displaystyle{\frac{x^3}{3!}}}$}   & 
   \multicolumn{1}{c}{$\mathsf{1+\ldots+\displaystyle{\frac{x^{6}}{6!}}}$} &
   \multicolumn{1}{c}{$\mathsf{1+\ldots+\displaystyle{\frac{x^{17}}{17!}}}$} \\[2ex]
\hline
     &         &         &         &         \\
-3.0 & 0.04979 &-2.00000 & 0.36250 & 0.04979 \\
 0.1 & 1.10517 & 1.10517 & 1.10517 & 1.10517 \\
 1.1 & 3.00417 & 2.92683 & 3.00372 & 3.00417 \\
 5.2 & 181.272 & 43.1547 & 132.763 & 181.271 \\
\end{tabular}
}
\end{center}

\vspace*{1cm}
Wenngleich derartige ``Zahlenspielchen'' keine Beweiskraft haben, so sieht es
doch so aus, als ob $e^x$ und $\sum_{i=0}^{\infty}\frac{x^i}{i!}$ etwas
``miteinander zu tun'' h\"atten \ldots ...

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Potenzreihen --- Taylor/MacLaurinentwicklung I}
Beide eben besprochenen Reihen
\[\frac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+\ldots\qquad\left|x\right|<1\qquad(A)\] 
und 
\[e^x\;\overset{?}{=}\;1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\ldots\qquad(B)\] 
sind Potenzreihen, haben also die Form
\[f(x)=a_0+ a_1 x+ a_2 x^2 + a_3 x^3+\ldots\]
Im Fall (A) sind die Koeffizienten $a_i$ alle gleich 1 sind, 
im Fall (B) gilt die Vorschrift $\displaystyle{a_i=\frac{1}{i!}}$.

\vspace*{1cm}
{\alert{
Wir fragen uns
jetzt, ob wir f\"ur eine beliebige Funktion $f(x)$ Koeffizienten $a_i$
bestimmen k\"onnen, soda{\ss} wir die Funktion als Potenzreihe darstellen
k\"onnen.}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylor/MacLaurinentwicklung II}
Dies geht einfacher als man denkt: 
Dazu betrachten wir die ersten Ableitungen der postulierten Reihendarstellung der Funktion
\[
\begin{array}{l@{\;=\;}*{4}{c@{\:+\:}}c@{\:+\ldots}}
f(x)        & a_0                     & a_1 x & a_2 x^2 & a_3 x^3             & a_4 x^4 \\
f'(x)       & \multicolumn{1}{c}{}    & a_1   & 2 a_2 x & 3 a_3 x^2           & 4 a_4 x^3 \\
f''(x)      & \multicolumn{2}{c}{}            & 2 a_2   & 3\!\cdot\!2\, a_3 x & 4\!\cdot\!3\, a_4 x^2 \\
f'''(x)     & \multicolumn{3}{c}{}                      & 3\!\cdot\!2\, a_3   & 4\!\cdot\!3\!\cdot\!2\, a_4 x \\
f^{(4)}(x)  & \multicolumn{4}{c}{}                                            & 4\!\cdot\!3\!\cdot\!2\, a_4   \\
\end{array}
\]
{An der Stelle $x=0$ vereinfachen sich diese Gleichungen immens:
\[
\begin{array}{l@{\;=\;}r@{\quad\Rightarrow\quad}l@{\;=\;}c}
f(0) & a_0 & a_0 & f(0) \\
f'(0) & a_1 & a_1 & f'(0) \\
f''(0) & 2 a_2 & a_2 & \displaystyle{\frac{f''(0)}{2}} \\[2ex]
f'''(0) & 3\!\cdot\!2\, a_3 & a_3 &\displaystyle{\frac{f'''(0)}{3!}} \\[2ex]
f^{(4)}(0) & 4\!\cdot\!3\!\cdot\!2\, a_4 & a_4 &\displaystyle{\frac{f^{(4)}(0)}{4!}} \\
\end{array}
\]}
{Man erkennt unschwer, da{\ss} das allgemeine \spot<1>{Bildungsgesetz}
\[a_n=\frac{f^{(n)}(x=0)}{n!}\]
gilt.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylor/MacLaurinentwicklung III}
Somit erh\"alt man folgende Reihendarstellung
\[
f(x)=f(0)+f'(0)x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+\frac{f'''(0)}{3!}x^3+\ldots+\frac{f^{(i)}(0)}{i!}x^i+\ldots=\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(0)}{j!}x^j
\]
Diese Reihendarstellung der Funktion wird als \spot<1>{MacLaurinentwicklung} (MacLaurinreihe) von $f(x)$ bezeichnet, oder auch (aus Gr\"unden die wir gleich
verstehen werden) als \spot<1>{Taylorreihe von f(x) um den Entwicklungspunkt $x_0=0$}.\\[3ex] 
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiele}

  \begin{itemize}
  \item $\frac{1}{1+x}$
    \item $\cos x$
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylor/MacLaurinentwicklung IV}

Wir haben bis jetzt insoferne einen (wichtigen) Sonderfall behandelt, als die allgemeinste Form einer Potenzreihe die Form
\[
a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+\ldots+a_i(x-x_0)^i+\ldots=\sum_{j=0}^\infty a_j(x-x_0)^j
\]
 hat, wobei $x_0$ eine beliebige Zahl ist (bis jetzt haben wir also den Spezialfall $x_0=0$ betrachtet!)
Dementsprechend suchen wir jetzt die Koeffizienten der Reihenentwicklung
\[f(x)=\sum_{j=0}^\infty a_j (x-x_0)^j\]
{Verf\"ahrt man analog zum $x_0=0$ Fall, und betrachtet die Ableitungen der Funktion an der Stelle $x=x_0$, so findet man
\[
f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\ldots=\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j
\]}%
{Man bezeichnet diese Reihenentwicklung als \spot<1>{Taylorreihe} (-entwicklung) um den \spot<1>{Entwicklungspunkt} $x_0$. (Die MacLaurinreihe ist
somit die Taylorreihe um den Entwicklungspunkt $x_0=0$.)}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Konvergenzradius} Die Reihendarstellungen 
von $1/(1-x)$ und $e^x$ gelten wie jede Potenzreihe nur innerhalb des
bereits erw\"ahnten Konvergenzradiuses. 
{Im 1.\ Fall haben wir uns selbst
\"uberzeugt, da{\ss} die Reihendarstellung nur f\"ur
$\left|x\right|<1$ gilt. Die Reihe f\"ur $e^x$ gilt f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$, d.h., $\rho=\infty$ (ohne Beweis). { \alert{Es soll hier nochmals betont
werden, da{\ss} eine Potenzreihe (und somit auch MacLaurin bzw.\ Taylorentwicklungen) nur f\"ur $\left|x\right|<\rho$ ($\left|x-x_0\right|<\rho$) konvergieren, und daher die Reihendarstellung nur in
diesem Intervall sinnvoll ist.  {\em Man mu{\ss} daher f\"ur jede
Taylorreihe den Konvergenzbereich bestimmen!}}{ Dies
\"ubersteigt wieder unseren Zeitrahmen. In den in Folge behandelten
Beispielen gebe ich den Konvergenzbereich an; ebenso ist er in
Formelsammlungen mit ``fertigen'' Taylor/MacLaurinreihen immer
mitangegeben.\\[2ex]

{{\bfseries Anmerkung:} Genau genommen mu{\ss} die Reihe
$\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j$ nicht nur
konvergieren, sie mu{\ss} sogar {\em absolut} konvergieren. D.h., da{\ss}
auch die Reihe
\[\sum_{j=0}^\infty \left|\frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j\right|\]
konvergent sein mu{\ss}!\footnote{Reihen, die zwar konvergent, aber nicht absolut konvergent sind, bed\"urfen besonderer Vorsicht. In solchen F\"allen bitte immer an einen Mathematiker Ihres Vertrauens wenden!}

{\vspace*{0.5cm}\alert{ACHTUNG:} Verwendung einer Taylorreihe au{\ss}erhalb
des Konvergenzradius ist in etwa so ``sinnvoll'' wie eine Division durch Null!!!\\[2ex]}}}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MacLaurinreihe von $\sin x$}

Es ist an der Zeit f\"ur Beispiele: Gesucht ist die MacLaurinreihe

{\small 
\[\sum_{i=0}^\infty a_ix^i\qquad\text{mit}\qquad a_i=\frac{f^{(i)}(0)}{i!}\]
}

f\"ur $\sin x$:  {Man geht so ein Beispiel am besten tabellarisch an (im
Folgenden definieren wir die ``nullte'' Ableitung einer
Funktion als die Funktion selbst, $f^{(0)}(x)=f(x)$).

{\begin{center}
\begin{tabular}{crrc}
$n$ & $f^{(n)}(x)$ & $f^{(n)}(x=0)$ & $a_n=f^{(n)}(x=0)/n!$ \\
\hline
0 & $\sin x$ &0 & 0\\
1 & $\cos x$& 1& 1\\
2 & $-\sin x$& 0& 0\\
3 & $-\cos x$& -1& $-1/3!=-1/6$\\
4 & $\sin x$& 0& 0\\
5 & $\cos x$& 1& $1/5!=1/120$\\
6 & $-\sin x$& 0& 0\\
7 & $-\cos x$& -1 &$-1/7!=1/5040$ \\
usw. & & \ldots & 0\\
\end{tabular}
\end{center}
{Somit erh\"alt man

{\small
\[\sin x= x-\frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120}-\frac{x^7}{5040}\pm\ldots=\sum_{i=0}^\infty\frac{x^{2i+1}}{(2i+1)!}\]
}

Diese Reihendarstellung ist f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$ g\"ultig ($\rho=\infty$, ohne Beweis).
\vfill
{\alert{Als ``Haus\"ubung'' berechnen Sie bitte die MacLaurinreihen von $1/(1-x)$ sowie $e^x$!}}}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylorreihe von $\sin x$ um $x_0=\pi/4$}
Das Ganze gleich nochmals, diesmal ist jedoch die Taylorreihe

{\small 
\[\sum_{i=0}^\infty a_i(x-x_0)^i\qquad\text{mit}\qquad a_i=\frac{f^{(i)}(x_0)}{i!},\qquad x_0=\frac{\pi}{4}\]
}

gesucht: { Wir gehen genauso tabellarisch wie im letzten Beispiel vor:

\begin{center}
\begin{tabular}{crrc}
$i$ & $f^{(i)}(x)$ & $f^{(i)}(x=\pi/4)$ & $a_i=f^{(i)}(x=\pi/4)/i!$ \\
\hline
0 &  $\sin x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/2$\\
1 &  $\cos x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/2$\\
2 & $-\sin x$ &$-\sqrt{2}/2$ & $-\sqrt{2}/(2\cdot 2!)=-\sqrt{2}/4$\\
3 & $-\cos x$ &$-\sqrt{2}/2$ & $-\sqrt{2}/(2\cdot 3!)=-\sqrt{2}/12$\\
4 &  $\sin x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/(2\cdot 4!)=\sqrt{2}/48$\\
5 &  $\cos x$ &$ \sqrt{2}/2$ & $\sqrt{2}/(2\cdot 5!)=\sqrt{2}/240$\\
6 & $-\sin x$ &$-\sqrt{2}/2$ & $-\sqrt{2}/(2\cdot 6!)=-\sqrt{2}/1440$\\
7 & $-\cos x$ &$-\sqrt{2}/2$ &$-\sqrt{2}/(2\cdot 7!)=-\sqrt{2}/10080$ \\
usw. & & \ldots & \\
\end{tabular}
\end{center}
{Somit erh\"alt man

{\small
\[\sin x= 
\frac{\sqrt{2}}{2}+
\frac{\sqrt{2}}{2}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}-
\frac{\sqrt{2}}{4}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}^2-
\frac{\sqrt{2}}{12}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}^3+
\frac{\sqrt{2}}{48}\alert{(x-\frac{\pi}{4})}^4\pm\ldots\]
}

%generic expression for previous series
%=
%\frac{\sqrt{2}\,\sum_{i=0}^{\infty }{\frac{\left(-1\right)^{i}
% \,\left(x-\frac{\pi}{4}\right)^{2\,i+1}}{\left(2\,i+1\right)!}}+
% \sqrt{2}\,\sum_{i=0}^{\infty }{\frac{\left(-1\right)^{i}\,\left(x-
% \frac{\pi}{4}\right)^{2\,i}}{\left(2\,i\right)!}}}{2}

Diese Reihendarstellung ist ebenfalls f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$ g\"ultig ($\rho=\infty$, ohne Beweis).
\vfill}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MacLaurinreihe von $(1-x)^\alpha$}
Als letztes Beispiel versuchen wir uns an der Verallgemeinerung unseres Eingangsbeispiels (dieses ist der Spezialfall $\alpha=-1$).

\vspace*{3ex}
\hspace*{-1.cm}
{\begin{small}
\begin{tabular}{crrc}
$i$ & $f^{(i)}(x)$ & $f^{(i)}(0)$ & $a_i=f^{(i)}(x=0)/i!$ \\
\hline
0 & $ (1-x)^{\alpha{\color{white}-0}}$                                    & 1                                           & 1                                             \\[2ex]
1 & $ -\alpha (1\!-\!x)^{\alpha\!-\!1}$                                        & $-\alpha$                                        & $-\alpha$                                          \\[2ex]
2 & $ \alpha(\alpha\!-\!1)  (1\!-\!x)^{\alpha\!-\!2}$                               & $\alpha(\alpha\!-\!1)$                                & $\frac{\alpha(\alpha\!-\!1)}{2}$                                  \\[2ex]
3 & $ -\alpha(\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2)  (1\!-\!x)^{\alpha\!-\!3}$                    & $-\alpha(\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2)$                     & $-\frac{\alpha(\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2)}{6}$                       \\[2ex]
4 & $ \alpha  (\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2) (\alpha\!-\!3) (1\!-\!x)^{\alpha\!-\!4}$          & $\alpha  (\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2) (\alpha\!-\!3)$          & $\frac{\alpha  (\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2) (\alpha\!-\!3)}{24}$            \\[2ex]
5 & $ -\alpha (\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2)(\alpha\!-\!3) (\alpha\!-\!4) (1\!-\!x)^{\alpha\!-\!5}$ & $-\alpha  (\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2) (\alpha\!-\!3)(\alpha\!-\!4)$& $-\frac{\alpha  (\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2) (\alpha\!-\!3)(\alpha\!-\!4)}{120}$  \\[2ex]
usw. &\\
\end{tabular}
\end{small}}
{womit man auf

{\small
\[(1-x)^\alpha=1-\alpha x + \frac{\alpha(\alpha\!-\!1)}{2}x -\frac{\alpha(\alpha\!-\!1) (\alpha\!-\!2)}{6}x\pm\ldots\]
}

kommt. Dieses ist die sog.\ \underline{allgemeine binomische Reihe}, {F\"ur $\alpha=-1$ erhalten Sie wieder die Reihe $1+x+x^2+x^3+\ldots$! {Diese Reihe
ist jedenfalls f\"ur $\left|x\right|<1$ (absolut) konvergent, f\"ur $\alpha > 0$ gilt $\le$ und f\"ur ganzzahlige positive $\alpha$ gilt $\rho=\infty$ (in diesem
Fall handelt es sich ja nur um Polynome!)}}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Alternative Wege zu Potenzreihen/Taylorreihen}
Die gezeigten Beispiele scheinen zu demonstrieren, da{\ss} Taylorreihen recht einfach zu berechnen sind, etwas Sicherheit im Differenzieren vorausgesetzt.
Es reicht jedoch ein scheinbar einfaches Beispiel, um recht rasch ins ``Schleudern'' zu kommen. Gesucht sei die MacLaurinreihe f\"ur $\sin(x^2)$, und gefragt seien insbesondere die ersten 4 nichtverschwindenden Terme.  Wir leiten 4 Mal ab (und ich gestehe ein CAS verwendet zu haben:)

\[
\begin{array}{lcl}
f(x)& = & \sin \left(x^2\right) \\
f'(x)& = & 2 x \cos \left(x^2\right) \\
f''(x)& = & 2 \cos \left(x^2\right)-4 x^2 \sin \left(x^2\right) \\
f'''(x)&= & -8 \cos \left(x^2\right) x^3-12 \sin \left(x^2\right) x \\
f^{(4)}(x)&= &  16 \sin \left(x^2\right) x^4-48 \cos \left(x^2\right) x^2-12 \sin
   \left(x^2\right) \\
\end{array}\]
Dies ist schon schlimm genug, aber es kommt noch schlimmer: Wir brauchen die Ableitungen an der Stelle $x_0=0$. Von den obigen Ableitungen sind
alle Ableitungen au{\ss}er $f''(x=0)=2$ gleich null. Die n\"achste nichtverschwindende Ableitung w\"are $f^{(6)}(0)$. Um 4 nichtverschwindende Terme
der MacLaurinreihe zu bekommen m\"u{\ss}te man bis zur 14.\ Ableitung rechnen! Derartiges ist ohne
CAS kaum durchf\"uhrbar. Es stellt sich also die Frage, ob man ``billiger'' zum Ziel kommen kann \ldots

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Manipulation von Potenzreihen}
Es stellt sich heraus, da{\ss} man \alert{innerhalb des Konvergenzradiuses (dort und nur dort)} einer (mehrerer) Potenzreihen (und somit MacLaurin/Taylorreihen) folgendes tun darf:
\begin{itemize}
\item Zwei Potenzreihen addieren, subtrahieren, multiplizieren und dividieren 
\item Potenzreihe gliedweise differenzieren bzw.\ integrieren
\item In eine Potenzreihe ``substituieren'' (``einsetzen'')\footnote{Dies ist der wichtigste Trick, der $\sin(x^2)$ zu einem Kinderspiel macht\ldots}
\end{itemize}

Auf den folgenden Folien wollen wir ein paar illustrative Beispiele
durchgehen (wobei wir uns auf den MacLaurinfall $x_0=0$ beschr\"anken!). 
Grundreihen (z.B. Reihen f\"ur $\sin x$, $\cos x$, $e^x$) werden der Formelsammlung
entnommen!

\vspace*{1cm}
Vorweg eine {\bfseries Anmerkung zum Konvergenzradius des Resultats:} Im Prinzip
mu{\ss} der Konvergenzradius einer auf diese Art gewonnenen Reihe neu
untersucht werden. Als Faustregel gilt: Sind zwei oder mehrere Reihen
beteiligt, so ``gewinnt'' der kleinere (kleinste) Konvergenzradius. Integration
ist f\"ur den Konvergenzradius unbedenklich, Differentiation kann den
Integrationsradius verkleinern!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Addition/Subtraktion zweier Potenzreihen}
 Zwei Potenzreichen werden addiert bzw.\ subtrahiert, indem man
die einzelnen Glieder addiert (subtrahiert). Es gilt
\begin{equation}
\label{tay9}
(a_0+a_1  x+a_2  x^2+\ldots)+(b_0+b_1  x+b_2  x^2+\ldots)=
(a_0+b_0)+(a_1+b_1) x+(a_1+b_1) x^2+\ldots
\end{equation}
bzw.
\[
\sum_{i=0}^\infty a_i x^i +\sum_{i=0}^\infty b_i x^i=\sum_{i=0}^\infty (a_i+b_i)  x^i.
\]

\vspace*{1cm}
{Beispiel: $\displaystyle{f(x)=e^x+\frac{1}{1-x}=}$
\[=\underbrace{1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+\frac{x^5}{120}+\ldots}_{e^x}+\overbrace{1+x+x^2+x^3+x^4+x^5+\ldots}^{1/(1-x)}=\]
{\[=2+2 x+\frac{3 x^2}{2}+\frac{7 x^3}{6}+\frac{25 x^4}{24}+\frac{121
   x^5}{120}+\ldots\]

{Die resultierende Reihe ist wie $ 1/(1-x)$ absolut konvergent f\"ur $\left|x\right|<1$.}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Multiplikation zweier Potenzreihen}
Absolut konvergente Potenzreihen k\"onnen gliedweise multipliziert
werden (analog der Multiplikation zweier Polynome). 

\vspace{0.5cm}
In der Praxis ist nur eine gewisse Buchhaltung n\"otig, um einerseits unn\"otige Rechnungen
zu vermeiden und um andererseits keinen Term zu ``verlieren'' Beispiel:

{\small\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \[
  \begin{split}e^x\,\sin x&=\\
    &\begin{array}{ccccccccccccccccc}
       \big(1&+&x&+&\frac{x^2}{2}&+&\frac{x^3}{6}&+&\frac{x^4}{24}&+\ldots&\big)
       \times
       \big(&x&-&\frac{x^3}{6}&+&\frac{x^5}{120}&+\ldots\big)\\[0.5ex]
       \cline{1-10}\\[0.25ex]
       \visible<1>{x & + & x^2 & + & \frac{x^3}{2} & + & \frac{x^4}{6} & + & \frac{x^5}{24}
         & +\ldots & & & & & & &\\[0.25ex]}
       \visible<1>{  &   &     & - & \frac{x^3}{6} & - & \frac{x^4}{6} & - & \frac{x^5}{12}
         & +\ldots & & & & & & &\\[0.25ex]}
         &   &     &   &               &   &               & \visible<1>{+} &\visible<1>{ \frac{x^5}{120}}
         & \visible<1>{+\ldots} & & & & & & &\\[0.5ex]
       \cline{1-10}\\[0.25ex]
        \visible<1>{ x & + & x^2 & + & \frac{x^3}{3} & + & 0             & - & \frac{x^5}{30}
         & +\ldots & & & & & & &}
     \end{array}
\end{split}\]

\vfill

\visible<1>{Die resultierende Reihe ist f\"ur alle $x\in \mathbb{R}$ absolut konvergent.}}

%F\"ur Interessierte: Die Division von Reihen ist im Skriptum beschrieben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Differentiation}
{\small
Bitte berechnen Sie als Vor\"ubung die MacLaurinreihe von $\cos x$ bzw.\ schlagen Sie sie in
Ihrer Formelsammlung nach.  Differenziert man die MacLaurinreihe von $\sin x$ gliedweise, so
erh\"alt man 
\begin{eqnarray*}
(\sin x)' & = & \left (x- \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - \frac{x^7}{5040} \pm \ldots\right)'\\
          & = &  1- \frac{3x^2}{6} + \frac{5x^4}{120} - \frac{7x^6}{5040} \pm \ldots  \\
          & = &  1- \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \frac{x^6}{720} \pm \ldots \quad = \quad\alert{ \cos x}\\
\end{eqnarray*}
In diesem Fall kommt es zu keiner \"Anderung des Konvergenzradius. {Aber Achtung: Sie kennen z.B.\footnote{Bitte Formelsammlung konsultieren!!} die MacLaurinreihe 
f\"ur $\sqrt{1+x}=(1+x)^{1/2}=$\\
\begin{center}
$=1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}-\frac{5 x^4}{128}+\frac{7x^5}{256}\qquad \left|x\right|\le 1$
\end{center}}
{Daraus k\"onnen Sie durch gliedweise Differentiation leicht die Reihe f\"ur $1/\sqrt{1+x}$ gewinnen ($1/\sqrt{1+x}=2(\sqrt{1+x})'$):
\begin{center}
$(\sqrt{1+x})'=\left(1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}-\frac{5 x^4}{128}+\frac{7x^5}{256}\pm\ldots\right)'=$\\[1ex]
${=0+\frac{1}{2}-\frac{x}{4}+\frac{3 x^2}{16}-\frac{5 x^3}{32}+\frac{35x^4}{256}\pm\ldots =}{ \frac{1}{2\sqrt{1+x}}}$\\
\end{center}}
{Somit $\frac{1}{\sqrt{1+x}}=1-\frac{x}{2}+\frac{3 x^2}{8}-\frac{5 x^3}{16}+\frac{35 x^4}{128}-\frac{63 x^5}{256}\pm\ldots$. 
Der Konvergenzradius dieser neuen Reihe ist aber nur $\left|x\right|{\color{red}<} 1$!}

}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Integration}
Sie k\"onnen sich unschwer davon \"uberzeugen, da{\ss} Sie durch gliedweises Integrieren der Resultate der letzten Folie die
Wirkung der Differentiation wieder ``gutmachen'' k\"onnen.  Kleines Zusatzbeispiel:

\[\int_0^x\frac{1}{1-t}dt=\int_0^x( 1+t+t^2+t^3+t^4+\ldots)dt=x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+\frac{x^4}{4}+\ldots \qquad\left|x\right|<0\]
Ebenso ist aber
\[\int_0^x\frac{1}{1-t}dt=-\ln(1-x)\]
(f\"ur $\left|x\right|<0$ k\"onnen wir den Betrag im Argument des Logarithmus weglassen), womit wir unschwer die Reihenentwicklung
\[\ln(1-x)=-x-\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}-\ldots \qquad\left|x\right|<0\]
gewinnen.\\[2ex]

Die Probe durch Ausrechnen der Reihe aus der Definition der MacLaurinreihe wird als \"Ubungsaufgabe w\"armstens empfohlen!

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Einsetzen''}
Und jetzt zur\"uck zur ``Horroraufgabe'' $\sin(x^2)$ in eine MacLaurinreihe zu entwickeln. Was wir kennen ist die Reihe f\"ur
$\sin x$. {Wir setzen \spot<1>{$x^2=y$} und schreiben

\[\sin y= y-\frac{y^3}{6}+\frac{y^5}{120}-\frac{y^7}{5040}\pm\ldots\qquad\text{aus der Formelsammlung!}\]}

{und setzten \spot<1>{$y=x^2$} ein:

\[\sin (x^2)= (x^2)-\frac{(x^2)^3}{6}+\frac{(x^2)^5}{120}-\frac{(x^2)^7}{5040}\pm\ldots=
{x^2-\frac{x^6}{6}+\frac{x^{10}}{120}-\frac{x^{14}}{5040}\pm\ldots}\]}

{\ldots \alert{fertig!}}
\vfill

\end{frame}

%\begin{frame}{Ein altes Pr\"ufungsbeispiel}
%Als abschlie{\ss}ende \"Ubungsaufgabe, die das eben Gelernte zusammenfa{\ss}t, versuchen Sie sich doch bitte an den ersten 6 nichtverschwindenden
%Termen der MacLaurinreihe f\"ur $\sin(x^2)/1-x$. 
%So etwas kam h\"aufig bei normalen Pr\"asenzpr\"ufungen vor.\footnote{L\"osung: $=x^2+x^3+x^4+x^5+\frac{5 x^6}{6}+\frac{5 x^7}{6}+\frac{5
%   x^8}{6}+\ldots$}
%  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Berechnung transzendentaler Funktionen, z.B. $\sin x$}
\vspace*{0.5cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75,yscale=0.75]
\clip (-4.5,-2.5) rectangle (8.2,2.5);
\draw[->] (-2.5,0) -- (8.0,0);
\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);

%\draw[thin,dashed] (-1.5708,-8) -- (-1.5708,9);
%\draw[thin,dashed] (1.5708,-8) -- (1.5708,9);

%\draw[thin,dashed,red] (-3.66519,-8) -- (-3.66519,4) node [right] {$-\frac{7\pi}{6}$} -- (-3.66519,9);
%\draw[thin,dashed,red] (-0.53599,-8) -- (-0.53599,4) node [left] {$-\frac{\pi}{6}$} -- (-0.53599,9);
%\draw[thin,dashed,red] ( 2.61799,-8) -- ( 2.61799,4) node [right] {$\frac{5\pi}{6}$} -- ( 2.61799,9);

  \foreach \x/\xtext in {  -3.14159/-\pi , -1.5708/-\frac{\pi}{2} , 1.5708/-\frac{\pi}{2} , 3.14159/\pi , 4.71239/\frac{3\pi}{2} }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south,above=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=sin] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] sin(x)};
\only<1>{\draw[red,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] x*(1 - x**2/6.)};}
\only<2>{\draw[red,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3prime] function{ plot [-pi/2+0.2:pi/2-0.2][-1.1:1.1] x*(1 - x**2/6.)};}
\only<1>{\draw[ForestGreen,thick] plot[raw gnuplot,id=sin9] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] x*(1 + x**2*(-0.16666666666666666 +x**2*(0.008333333333333333 + x**2*(-0.0001984126984126984 + x**2/362880.))))};}
\only<1>{\draw[blue,thick] plot[raw gnuplot,id=sin15] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1]x*(1 + x**2*(-0.16666666666666666 + x**2*(0.008333333333333333 + x**2*(-0.0001984126984126984 + x**2*(2.7557319223985893e-6 + x**2*(-2.505210838544172e-8 + x**2*(1.6059043836821613e-10 - x**2/1.307674368e12))))))) };}
% Error of sin15 at x=pi 7.7*10e-7
\only<2>{\draw[ForestGreen,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3a] function{ plot [0.2:pi-0.2][-1.1:1.1] -0.2337006 + (1.570796 - 0.5*x)*x};}
\only<2>{\draw[blue,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3b] function{ plot [pi/2+0.2:1.5*pi-0.2][-1.1:1.1] -2.02612 + x*(3.934802 + (-1.570796 + 0.1666667*x)*x)};}
\only<2>{\draw[orange,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3c] function{ plot [pi-0.2:2*pi-0.2][-1.1:1.1] 10.1033 + (-4.712389 + 0.5*x)*x};}
%\draw plot[raw gnuplot,id=sin3] function{ plot [pi/2+0.1:3*pi/2-0.1][-8:8] tan(x)};

%\draw[red] (-4.8,-0.57735) -- (4,-0.57735)  node [below=5pt] {$-\frac{1}{\sqrt{3}}$} -- (4.8,-0.57735);
%\filldraw[red] (-3.66519,-0.57735) ellipse (2pt and 4pt);
%\filldraw[red] (-0.53599,-0.57735)  ellipse (2pt and 4pt);
%\filldraw[red] (2.61799,-0.57735)  ellipse (2pt and 4pt);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{3ex}
Zun\"achst die graphische Illustration, wie sich die MacLaurinreihe von $\sin x$ der wahren Funktion (in schwarz) ann\"ahert: ${\color{red}x-\frac{x^3}{3!}  }$,
${\color{ForestGreen}x-\frac{x^3}{3!}+\ldots+\frac{x^9}{9!}}$, ${\color{blue}x-\frac{x^3}{3!}+\ldots+\frac{x^{15}}{15!}}$. In der N\"aherung 15.\ Ordnung (Terme bis
$x^{15}$) betr\"agt der Fehler bei $x=\pi$ nur mehr $7.7\cdot10^{-7}$.\\[2ex]
\only<2>{Eine noch einfachere N\"aherung an die Funktion erreicht man, wenn man Taylorentwicklungen um verschiedene Entwicklungspunkte st\"uckelt: Gezeigt
sind Taylorentwicklungen 3. Ordnung um ${\color{red}x=0}$, ${\color{ForestGreen}x=\pi/2}$, ${\color{blue}x=\pi}$, ${\color{orange}x=3\pi/2}$. 
%F\"ur das praktische
%numerische Rechnen (wie rechnet der Computer $\sin x$ aus?!) werden meist noch raffiniertere Tricks und Techniken angewandt, aber wenn man sonst {\em nichts}
%wei{\ss}/hat, sind Taylorreihen ein guter Startpunkt.
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Satz von Gau{\ss}}
Beim Rechnen mit komplexen Zahlen hatte ich
\[e^{i\,x}=\cos x + i\sin x\]
aus dem Hut gezaubert. Mit Hilfe von Taylorreihen k\"onnen wir das plausibel machen. (Wir nehmen an, da{\ss} alle Rechenregeln f\"ur Differentiation etc.\
auch f\"ur komplexe Zahlen gelten!)

\vspace*{3ex}
{Zun\"achst zur Erinnerung:

\[\textstyle{{\color{ForestGreen}\sin x\!=\!x\!-\!\frac{x^3}{6}\!+\!\frac{x^5}{120}\!+\!\ldots}\qquad\cos x\!=\!1\!-\!\frac{x^2}{2}\!+\!\frac{x^4}{24}\!+\!\ldots }\qquad e^x=1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}\ldots\]

{Nun setzen wir \spot<1>{$y=ix$}:

\[\textstyle{e^y=1\!+\!y\!+\!\frac{y^2}{2}\!+\!\frac{y^3}{3!}\!+\!\frac{y^4}{4!}\!+\!\frac{y^5}{5!}\!+\!\frac{y^6}{6!}\!+\!\ldots}\]
\[\textstyle{\quad\Rightarrow\quad
e^{ix}=1\!+\!ix\!+\!\frac{(ix)^2}{2}\!+\!\frac{(ix)^3}{3!}\!+\!\frac{(ix)^4}{4!}\!+\!\frac{(ix)^5}{5!}\!+\!\frac{(ix)^6}{6!}\!+\!\ldots
}\]
{\[\textstyle{=1\!+\!\alert{i}{\color{ForestGreen}x}\!-\!\frac{x^2}{2}\!-\!\alert{i}{\color{ForestGreen}\frac{x^3}{3!}}\!+\!\frac{x^4}{4!}\!+\!\alert{i}{\color{ForestGreen}\frac{x^5}{5!}}\!-\!\frac{x^6}{6!}\!+\!\ldots\!=\!
\underbrace{\textstyle{1\!-\!\frac{x^2}{2}\!+\!\frac{x^4}{4!}\!+\!\ldots}}_{\cos x} + i\big(\underbrace{\textstyle{\color{ForestGreen}
x\!-\!\frac{x^3}{3!}\!+\!\frac{x^5}{5!}\!+\!\ldots}}_{{\color{ForestGreen}\sin x}}\big)\!=\!\cos x\!+\!\alert{i}{\color{ForestGreen}\sin x}
}\]

Somit ist aber der Gau{\ss}'sche Satz gezeigt!}}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Stammfunktion von $\displaystyle{e^{x^2}}$}
Im Kapitel \"uber Integration sind wir auf die verbl\"uffende Tatsache gesto{\ss}en, da{\ss} wir f\"ur ``einfache'' Funktionen wie
$e^{x^2}$, $\sin(x^2)$, $\cos(x^2)$ keine Stammfunktionen anschreiben k\"onnen, {\em obwohl} Stammfunktionen existieren m\"ussen.
Innerhalb des Konvergenzradiuses sind aber eine Funktion und ihre Taylorreihe \"aquivalent. D.h., wenngleich wir keine s.g.\ geschlossene
Form der Stammfunktion f\"ur diese F\"alle angeben k\"onnen, die Taylorreihe der Stammfunktion finden wir sofort!  Dies sei am
Beispiel $e^{x^2}$ illustriert: Bestimmung dieser MacLaurinreihe ist \"Ubungsaufgabe f\"ur den Leser -- \spot<1>{$y=x^2$}!

\[e^{x^2}=1+x^2+\frac{x^4}{2}+\frac{x^6}{6}+\frac{x^8}{24}+\frac{x^{10}}{120}+\ldots\]

{Somit

\[\int e^{x^2} dx=\int \big(1+x^2+\frac{x^4}{2}+\frac{x^6}{6}+\frac{x^8}{24}+\frac{x^{10}}{120}+\ldots\big)dx=\]
\[= x+\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{10}+\frac{x^7}{42}+\frac{x^9}{216}+\frac{x^{11}}{1320}+\ldots\]

Da der Konvergenzradius von $e^x$ und damit $e^{x^2}$ gleich $\infty$ ist, und Integration den Konvergenzradius nicht einengt, ist
obige Reihe f\"ur alle $x\in\mathbb{R}$ konvergent.}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: N\"aherungsweise Beschreibung einer Funktion nahe einer interessierenden Stelle}
{\small Ganz allgemein sind Taylorreihen die Methode der Wahl um das Verhalten einer
komplizierten Funktion in der N\"ahe eines bestimmten Punktes zu verstehen. \"Uberlegen Sie sich z.B. mittels der jeweiligen MacLaurinreihe, warum man in der
N\"ahe von $x=0$ behaupten kann, da{\ss} $\sin x\propto x$ und $\cos x\propto 1-x^2/2$.\\[1ex]

Wir wollen dies an Hand des s.g.\ Morsepotentials \\
\hfill $\displaystyle{U^M(r)=D(1-e^{-\alpha(\overbrace{r-r_0}^s)})^2=U^M(s)}$ illustrieren.\hspace*{2cm}$\,$\\[1ex]

Die Funktion hat folgende Form:\\[2ex]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75,yscale=0.75]
\clip (-1.,-2.5) rectangle (8.2,2.5);
\draw[->] (-2.5,0) -- (5.,0) node [right=2.5pt] {s};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5);

  \foreach \x/\xtext in {  -2/-2 , -1/-1 , 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4, 5/5 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thin] (0,2) -- (4.6,2) node[right=2.55pt] {D};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=morse] function{ plot [-2:4.5][-0.1:3.1] 2*(1-exp(-x))**2 };

{\draw[blue] (0,0) circle (0.75cm);}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace*{-1cm}
Sie beschreibt die Energie einer chem.\ Bindung als Funktion des Abstands. Im Gleichgewicht ($r=r_0$, $s=0$) ist die Energie auf
Null normiert. F\"ur k\"urzere Abst\"ande ($r<r_0$, $s<0$) wird die Energie rasch repulsiv und strebt gegen $+\infty$. Zieht man
hingegen die Bindung auseinander, so w\"achst die Bindungsenergie gegen $D$. $D$ steht f\"ur die Dissoziationsenergie, die Energie bei
der die Bindung bricht.  {\color{blue}Oft ist man nur am Verhalten der Funktion in der N\"ahe des Minimums interessiert, und dieses wollen
wir nun studieren.}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taylorentwicklung des Morsepotentials $U^M(s)=D(1-e^{-\alpha\,s})^2$}
{\small
Wir starten mit der Reihe f\"ur $e^x$
\[e^x=1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\ldots\]
{Somit
\[e^{-\alpha s}=1-\alpha\,s+\frac{\alpha^2 s^2}{2}-\frac{\alpha^3 s^3}{6}+\ldots\text{ bzw. }1-e^{-\alpha s}=\alpha\,s-\frac{\alpha^2 s^2}{2}+\frac{\alpha^3 s^3}{6}+\ldots\]
{Als n\"achstes brauchen wir das Produkt
\[
(1-e^{-\alpha\,s})^2=\big(\alpha\,s-\frac{\alpha^2 s^2}{2}+\frac{\alpha^3 s^3}{6}+\ldots\big)^2
\]
{Da uns auf die einfachste N\"aherung gen\"ugt, beschr\"anken wir uns auf den \alert{niedrigsten Term in $s$, d.h., $\alpha^2s^2$}. Explizites Ausmultiplizieren
ist nur notwendig, wenn wir auch h\"ohere Terme br\"auchten. Somit finden wir die verbl\"uffende N\"aherung
\[U^M(s)\approx D\,\alpha^2 s^2\]

{\vspace*{1ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75,yscale=0.75]
\clip (-1.1,-0.5) rectangle (+1.1,1.25);
\draw[->] (-1.0,0) -- (1.,0) node [right=2.5pt] {s};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,1.);

  \foreach \x/\xtext in {  -0.5/-0.5 , 0.5/0.5 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=2.5pt,fill=white] {$\xtext$};

%\draw[thin] (0,2) -- (4.6,2) node[right=2.55pt] {D};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=morse2] function{ plot [-0.75:1.75][-0.1:3.1] 2*(1-exp(-x))**2 };
\draw[thick,blue] plot[raw gnuplot,id=morse2a] function{ plot [-0.75:0.75][-0.1:3.1] 2*x**2 };

%\only<2>{\draw[blue] (0,0) circle (0.75cm);}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{1ex}
In schwarz sehen Sie eine Vergr\"o{\ss}erung des Morsepotentials um den Ursprung. Unsere N\"aherung
ist in blau geplottet. Die Abweichungen m\"ogen gro{\ss} aussehen, aber typische Auslenkungen sind
in der Gr\"o{\ss}enordnung von $s\approx0.05$~{\AA}.
}}}}}
\end{frame}

%\begin{frame}
%  $\;$
%\end{frame}

\input{gpl}

\end{document}

\begin{frame}
\frametitle{Grenzwerte unbestimmter Ausdr\"ucke}
{\small Entwicklung in Taylorreihen kann bei Grenzwertproblemen helfen, wenn die direkte Berechnung auf Ausdr\"ucke der Art $\frac{0}{0}$ f\"uhrt.
Dies ist eine Verallgemeinerung der s.g. Regel von L'H\^opital. Wenngleich wir uns nicht direkt mit der Berechnung von Grenzwertberechnungen
besch\"aftigen, ist ein Beispiel illustrativ. Gesucht sei:

\[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x^2+9}-3}{x^2}\]

Ein normaler Taschenrechner kann hier leicht in die irre f\"uhren. Zun\"achst (z.B.\ f\"ur $x=0.01$ oder $x=0.001$ scheint der Wert gegen $1/6$
zu gehen. Setzt man aber einen wirklich kleinen Wert (z.B. $x=1\cdot10^{-10}$) ein, so erh\"alt man (auf den meisten Taschenrechnern 0). Einsetzen von $0$
in Z\"ahler und Nenner (gem\"a{\ss} Rechenregeln f\"ur Grenzwerte) f\"uhrt auf $0/0$.

F\"ur den Nenner ist nichts Spezielles zu tun, die MacLaurinreihe eines Polynoms ist das Polynom selbst.  F\"ur den Z\"ahler formen wir um:
\[\sqrt{x^2+9}-3=3\sqrt{\frac{x^2}{9}+1}-3=3\sqrt{y+1}-3=3\sqrt{1+y}-3\]
Die letzte Reihe entnehmen wir der Formelsammlung
\[=3\big(1+\frac{1}{2}y-\frac{1}{8}y^2+\ldots\big)-3=\frac{3}{2}y-\frac{3}{8}y^2+\ldots=\frac{3}{2}\frac{x^2}{9}-\frac{3}{8}\frac{(x^2)^2}{9^2}+\ldots=\frac{1}{6}x^2-\frac{x^4}{216}+\ldots\]
Damit kann man den gesuchten Grenzwert sofort ablesen:
\[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x^2+9}-3}{x^2}=\lim_{x\rightarrow 0}\frac{x^2/6-x^4/216+\ldots}{x^2}=\frac{1}{6}\]

}
\end{frame}


